<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Računalništvo in informatika za vse</title>
    <description>Snovalci digitalne prihodnosti ali le uporabniki?</description>
    <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/</link>
    <atom:link href="https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 15:13:24 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Mar 2024 15:13:24 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.5</generator>
    
      <item>
        <title>Računalništvo in informatika za vse</title>
        <description>&lt;p&gt;Michael Manske je leta 2013 v članku &lt;a href=&quot;http://www.rtvslo.si/news-in-english/slovenia-was-a-strong-economic-engine-inside-yugoslavia/323573&quot;&gt;Slovenia was a strong economic engine inside Yugoslavia&lt;/a&gt; predstavil zanimive podatke. Tako navaja, da so v bivši skupni državi Jugoslaviji Slovenci predstavljali trinajstino prebivalstva in ta trinajstina prebivalstva je ustvarila petino BDP in dobro tretjino izvoza. Postavlja se očitno vprašanje, zakaj je prišlo do tega.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Razlog je brez dvoma zgodovinski. Zavedati se moramo, da so se v Jugoslavijo, ki je nastala po prvi svetovni vojni v začetku 20. stoletja, združili narodi iz različnih držav. Po eni strani so na vzhodu v skupno državo prišli narodi, ki so bili prej v Otomanskem cesarstvu,...</description>
        <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 01:01:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/rinzavse.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/rinzavse.html</guid>
        
        <category>vsi</category>
        
        <category>kako</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Zakaj je računalništvo pomembno?</title>
        <description>&lt;p&gt;Povzeto po &lt;a href=&quot;https://k12cs.org/&quot;&gt;ACM K12&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;računalništvo-in-informatika-se-prepletata-s-skoraj-vsem-kar-počnemo&quot;&gt;Računalništvo in informatika se prepletata s skoraj vsem, kar počnemo.&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Računalništvo in računalniška tehnologija sta del skoraj vsega, kar se dotakne našega življenja: od pametnih domov, prevoznih sredstev, načina učenja, filmov in iger do bolj kompleksnih sistemov delovanja prometa, pametnih mest, prodaje ter sodelovanja z digitalno družbo in državo. Razumevanje različnih dimenzij računalništva in informatike je del veščin, ki jih v 21. stoletju potrebuje izobražena oseba. To ne velja samo v primeru, če želite postati uspešen znanstvenik, ampak tudi tedaj, ko želite zgolj uspešno komunicirati. Z obvladanjem teh veščin boste preprosto vedeli, kaj v...</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 01:10:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/10razlogovzakajrin.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/10razlogovzakajrin.html</guid>
        
        <category>vsi</category>
        
        <category>dijaki</category>
        
        <category>starši</category>
        
        <category>zakaj</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Odzivi in pozivi v javnosti</title>
        <description>&lt;p&gt;Odziv glede poučevanja računalništva in informatike v slovenskem šolstvu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rtvslo.si/rtv365/arhiv/174836714?s=tv&quot;&gt;Digitalna preobrazba&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Družbeni fenomeni, izobraževalni program … &lt;strong&gt;zakaj je informatika in računalništvo tako obstranski predmet v osnovnih in srednjih šolah in ali izobražujemo dovolj poklicev&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.rtvslo.si/rtv365/arhiv/174836714?s=tv&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gov.si/assets/vlada/Fotografije/Razno/NK-digitalizacija_2206/1.-paket-ukrepov-Strateskega-sveta-za-digitalizacijo.pdf&quot;&gt;Paket ukrepov strateškega sveta za digitalizacijo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;26. Uvedba obveznega predmeta računalništva in informatike &lt;strong&gt;V osnovne in srednje šole se uvede obvezni predmet računalništva in informatike (RIN)&lt;/strong&gt;.&lt;a href=&quot;https://www.gov.si/assets/vlada/Fotografije/Razno/NK-digitalizacija_2206/1.-paket-ukrepov-Strateskega-sveta-za-digitalizacijo.pdf&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://casoris.si/koronapredlog-racunalnistvo-naj-postane-obvezni-predmet/&quot;&gt;Tim Cizej, 9. razred, OŠ Polzela&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Koronapredlog: &lt;strong&gt;Računalništvo naj postane obvezni predmet&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://casoris.si/koronapredlog-racunalnistvo-naj-postane-obvezni-predmet/&quot;&gt;&amp;gt;&amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; &lt;/blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/img/uploads/ACMNOOodziv.pdf&quot;&gt;Odziv Društva ACM Slovenija na Načrt za okrevanje in odpornost&lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;blockquote&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Namreč, odločilni...</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 01:09:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/odzivi.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/odzivi.html</guid>
        
        <category>vsi</category>
        
        <category>zakaj</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Računalništvo v šole!</title>
        <description>&lt;p&gt;Marsikdo se ne zaveda pomena računalništva in informatike za današnjo družbo. Marsikdo ima o računalništvu in informatiki tudi nepopolne ali napačne predstave. V nadaljevanju bomo s pomočjo analogije poskušali osvetliti določene nejasnosti in ovreči nekatere mite.&lt;/p&gt; &lt;h2 id=&quot;fiziko-v-šole&quot;&gt;Fiziko v šole!&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Piše se leto 1971. V eni od evropskih držav je vlada po desetletjih pregovarjanj in izgovarjanj naposled imenovala skupino Fizos, da bi izdelala načrt uvedbe pouka fizike v osnovne in srednje šole. Nekateri vladni akterji temu načrtu goreče nasprotujejo. Kam pa naj jo vtaknemo, to vašo fiziko? Komu naj vzamemo? Matematikom, kemikom? Fizkulturnikom? Kaj pa sploh hočete? Saj se lahko...</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 01:09:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/spremembe.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/spremembe.html</guid>
        
        <category>vsi</category>
        
        <category>kako</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Digitalni svet - sopotnik</title>
        <description>&lt;p&gt;Dandanes skoraj vsa področja človekove dejavnosti živijo hkrati v fizičnem in digitalnem svetu: izdelava zemljevidov okolja, spremljanje trenutnega stanja sveta okoli nas (okoljski senzorji, satelitske slike …), avtomatizacija in robotizacija različnih delovnih nalog za doseganje večje učikovitosti gospodarstva, spremljanje in modeliranje navad, umetniško ustvarjanje itd.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pri tem je ključnega pomena za kakovostno delovanje posameznika njegova sposobnost, da ustvari učinkovito komunikacijo med fizičnim in digitalnim svetom. Znanje računalništva in informatike nas za vzpostavitev opisane komunikacije najbolje usposobi.&lt;/p&gt; &lt;h3 id=&quot;na-poti&quot;&gt;Na poti&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;“Kdor išče cilj, bo ostal prazen, ko ga bo dosegel; kdor pa najde pot, bo cilj vedno nosil v sebi.” Nejc...</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 01:08:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/digitalnisvet.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/digitalnisvet.html</guid>
        
        <category>vsi</category>
        
        <category>starši</category>
        
        <category>zakaj</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Brez nepotrebnega sedenja pred zasloni</title>
        <description>&lt;p&gt;Aktivna uporaba digitalnih naprav za namene reševanja problemov, izdelavo raziskovalnih nalog ali pridobivanje temeljnih znanj računalništva in informatike pomeni aktivni miselni angažma otrok in mladostnikov, ki samostojno konstruirajo in oblikujejo lastno znanje. V tem procesu otrok kontrolira in uporablja digitalno napravo in ne obratno, kot lahko to zasledimo pri nekritični rabi naprav, kjer lahko uporabniki hitro izgubijo občutek za čas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Uporaba tehnologije zgolj za razvedrilo (igrice, aplikacije, socialna omrežja, gledanje videoposnetkov) namreč predpostavlja otrokovo pasivno sprejemanje intenzivnih dražljajev s strani digitalnih tehnologij in posledično postavlja otroka v podrejen, neaktiven in lahko celo odvisnostni položaj. Uporaba digitalnih naprav za namene učenja,...</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 01:07:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/manjcasapredzaslonom.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/manjcasapredzaslonom.html</guid>
        
        <category>vsi</category>
        
        <category>učitelji</category>
        
        <category>otroci</category>
        
        <category>dijaki</category>
        
        <category>učenci</category>
        
        <category>kako</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Kaj pravi stroka?</title>
        <description>&lt;p&gt;Cilj uvajanja računalništva in informatike v šole ni vzgajanje razvijalcev programske opreme, ampak razvijanje računalniškega mišljenja slehernega učenca.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;Presek med računalništvom in informatiko (RIN), matematiko (MAT) ter znanostjo in inženirstvom (ZII) je prikazan na spodnji sliki. &lt;img src=&quot;/assets/img/post/big/presek.jpg&quot; alt=&quot;alt text&quot; /&gt; Podrobno poročilo strokovne delovne skupine za analizo prisotnosti vsebin računalništva in informatike v programih osnovnih in srednjih šol ter za pripravo študije o možnih spremembah (RINOS), ki obsega več kot 100 strani, najdete &lt;a href=&quot;https://redmine.lusy.fri.uni-lj.si/attachments/download/2786/Porocilo_RINOS_30_5_18.pdf&quot;&gt;tukaj&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p&gt;Odgovore na vprašanje, zakaj razvijati računalniško mišljenje, najdete v prispevku z naslovom “Računalniško mišljenje – kaj je to in zakaj...</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 01:06:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/stroka.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/stroka.html</guid>
        
        <category>vsi</category>
        
        <category>zakaj</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Računalniško mišljenje</title>
        <description>&lt;p&gt;Vzgojno-izobraževalni sistem se mora z izobraževalnimi politikami in temeljnimi izobraževalnimi vsebinami odzvati z njihovo ponovno evalvacijo teh v luči digitalizacije in informatizacije današnje družbe ter jih preoblikovati z vidika vključevanja spretnosti 21. stoletja. Šola ima danes obvezo, da učence pripravi na izzive v prihodnosti. Reševanje izzivov bo namreč zagotovo vključevalo nove tehnologije, orodja in storitve. Pri tem pa bodo morali imeti učenci imeti sposobnost &lt;strong&gt;računalniškega mišljenja&lt;/strong&gt;, ki se najbolje razvija pri pridobivanju temeljnih znanj računalništva in informatike.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Brez teh znanj bodo naši učenci le nemočni uporabniki oziroma potrošniki opreme, proizvedene v državah, kjer danes računalništvo in informatiko že vključujejo v...</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 01:05:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/racunalniskomisljenjezavse.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/racunalniskomisljenjezavse.html</guid>
        
        <category>vsi</category>
        
        <category>učitelji</category>
        
        <category>miti</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Računalništvo in informatika ter digitalne kompetence</title>
        <description>&lt;p&gt;Pojmi, kot so digitalne kompetence, računalništvo in informacijska tehnologija, so v javnosti večkrat napačno razumljeni. V nadaljevanju opisujemo te pojme.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Računalništvo in informatika&lt;/strong&gt; je temelj vsega, kar razumemo kot informacijsko družbo.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Na osnovi tega temelja so zgrajene &lt;strong&gt;informacijske tehnologije&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Digitalne kompetence&lt;/strong&gt; predstavljajo le zmožnost uporabljati že ustvarjeno informacijsko tehnologijo pri delu, šolanju ali v prostem času.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h3 id=&quot;računalništvo-in-informatika&quot;&gt;Računalništvo in informatika&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Računalništvo in informatika&lt;/em&gt; je znanstvena veda, ki ima svoja temeljna znanja, zbirko tehnik in metod za reševanje problemov ter poseben način razmišljanja in dela. Računalniški koncepti in znanja so neodvisni od specifičnih tehnologij. Njihovo razumevanje je nujni pogoj...</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 01:05:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/digitalnekompetencenisodovolj.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/digitalnekompetencenisodovolj.html</guid>
        
        <category>vsi</category>
        
        <category>učitelji</category>
        
        <category>miti</category>
      </item>
    
      <item>
        <title>Ali digitalni domorodci res obstajajo?</title>
        <description>&lt;p&gt;Članek z naslovom “Otroke je treba na digitalno dobo pripraviti s pravim znanjem” povzame eno izmed zmotnih prepričanj o pripravljenosti mlade generacije na nove izzive.
Članek je dosegljiv na &lt;a href=&quot;https://bit.ly/3Inp11P&quot;&gt;tej povezavi&lt;/a&gt; časopisa Delo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Znanje računalništva in informatike pa usposobi mlade generacije na nove digitalne izzive.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 01:03:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/digitalnidomorodci.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.racunalnistvo-in-informatika-za-vse.si/digitalnidomorodci.html</guid>
        
        <category>vsi</category>
        
        <category>miti</category>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
